關於中國未來經濟困難，你們最好走出GDP幻覺，多加小心(轉載)

轉載自s1論壇，入面好多data，有同蘇聯比較，結果中國係比蘇聯更差
殘體字注意(因為google translate上限5000字，所以真係一篇長文黎...)

RT
現在一說中國經濟，很多人就拿GDP說事
但很多人根本不知道GDP是什麼，更不知道它怎麼來的

鄙人經過多年在網上和大家扯淡
很清楚的意識到其實大眾對經濟學基礎知識毫無認知
許多人就只知道馬克思（被曲解的）那幾句話，甚至連馬克思原本為啥說那話都沒搞清楚
交流非常困難

鑑於未來局勢
下面鄙人最後一次談論當前經濟問題，你們願意信就信，不願意信就不信
從今以後我們真的不談經濟了

一、為了開始話題，先簡單說下GDP的結構問題
1）GDP是國民收入指標，它的本質和來源就是國民收入，國民收入佔GDP一般為80%以上，請記住這個式子：GDP=國民收入+固定資本消耗+間接稅淨額=利潤+工資+固定資本消耗+間接稅淨額
2）因為一個人的支出是另一個人的所得，因此支出法也可以核算GDP，也請記住這個式子：GDP=民間消費+政府消費+民間投資+政府投資+出口-進口
收入法和支出法核算GDP，是它最本源的算法，1664年Petty提出國民收入這個概念時，最初奠定的就是這兩種算法，生產法核算GDP（中國受蘇聯影響慣用）反而是最晚出現的

這次討論的主題，就是支出法GDP
GDP=民間消費+政府消費+民間投資+政府投資+出口-進口=總消費+總投資+淨出口

關於支出法GDP，很多外行因為看到這裡的有淨出口，即“+出口-進口”這項，都會天真的以為出口有利於GDP，而進口不利於GDP
這是大錯特錯的
真相是，GDP因為源自國民收入，研究的是國民“真實得到的”東西，它的正確機制是
支出法GDP=總消費+總投資+淨出口=（購買的進口消費品+購買的國產消費品）+（購買的進口投資品+購買的國產投資品）+淨出口
就是說，消費和投資兩項裡面已經隱含了進口的最終品，後面那個淨出口只是配平用的——關於是否該加這個配平項，1940年代曾經有過大爭論，最後是聯合國定調加上
所以記住，GDP的本質是國民收入（所得），“得到”才是最重要的

舉個例子，一個中國家庭花100元人民幣買了一斤阿根廷紅蝦，那麼這筆100元人民幣支出，會計算在民間消費中
如果中國進口這一斤紅蝦的同時，向阿根廷也正好出口了100元人民幣的貨物，那麼淨出口=0
這就是真正的生成機制

二、問題的引出和分析
（一）、如何快速的製造GDP？ ——花更多的錢，購買更多的商品和服務
理解了GDP的生成機制，其實你們也就該猜到如果一國想推高GDP該怎麼做
那就是盡可能的支出
推動GDP增長，最怕的是囤錢（Hoarding），注意1929-33年經濟危機和凱恩斯主義就是圍繞囤錢這個事展開的
所以只要一個社會在盡可能的花錢買商品和服務，減少持幣觀望，它就可以製造GDP

換言之，一定要盡可能以各種形式把老百姓的錢掏出來花掉，才能推動GDP
當然，老百姓是否從花錢支出中得到實際效用，那就是另一回事了

因此關鍵話題就是
中國的90萬億人民幣名義GDP（2018年數據），意味著我們支出了90萬億人民幣去購買消費品和投資品，那麼我們都花在哪裡了？買了什麼？

（二）、民間消費
在中國的90萬億GDP支出中，最近20年只有大約不到40%是民間消費，即老百姓的日常吃穿用佔最終品總支出的40%
這是數字
年份 民間消費佔GDP比重
2004 40.92%
2005 39.77%
2006 38.03%
2007 36.59%
2008 36.05%
2009 36.20%
2010 35.56%
2011 36.32%
2012 36.70%
2013 36.81%
2014 37.48%
2015 38.05%
2016 39.35%
2017 39.00%
2018 39.37%
大多數人肯定無法理解民間消費佔GDP只有40%是多麼異常的情況
做個國際對比你們就明白了
年份 美國民間消費佔GDP比重 日本民間消費佔GDP比重
2004 67.53% 57.42%
2005 67.57% 57.18%
2006 67.70% 56.97%
2007 67.93% 56.56%
2008 67.88% 56.61%
2009 68.78% 59.43%
2010 68.23% 58.40%
2011 68.46% 58.25%
2012 67.96% 58.55%
2013 67.70% 58.76%
2014 67.98% 58.04%
2015 68.50% 57.21%
2016 69.24% 56.76%
2017 69.40% 56.29%
2018 69.45% 56.10%
2019 69.63% 55.76%
就是說，當代西方國家的民間消費，一般佔GDP比重在55%-70%之間

為什麼會導致這種局面？原因有二
1）西方經濟增長的指導理論，並不是最大化GDP增長率，而是最大化消費，這從1928年Ramsey模型就確立了——對西方而言，增加消費，即人民福利，是經濟增長的根本目的，GDP增長本身只是手段
2）中國追求GDP增長最大化的思路，其實是歷史上蘇聯最大化國民收入增長的現代變種（前面已經解釋了GDP與國民收入的關係）——蘇聯歷史上為了聲稱自己社會制度優越，一直以國民收入增長比西方更快為宣傳手段

人們肯定會問為什麼蘇聯模式中推動GDP增長與壓制民間消費，二者會有關聯？原因是這樣的
在自由市場中，如果市場上沒有老百姓想買的商品、或者老百姓覺得自己花的差不多了，就會導致節支，即囤錢——如前所述，這就是GDP增長的最大阻力之一
正因此，純粹的民間部門中GDP增長比較緩慢，它必須要求老百姓的收入增加、生產的商品對老百姓不斷產生新吸引力、以及老百姓願意花錢等等因素的綜合作用
而現代政府就不一樣了
現代政府沒有囤錢動機，它有多少就花多少（即所謂的財政收支平衡，甚至赤字）
因此政府在國民經濟中比重越大，GDP增加的動力就會越強——因為政府會把錢全花掉，並且購買大量老百姓日常不會想到購買的產品，比如公共工程、軍事武器等等
蘇聯歷史上就是這樣，它通過政府購買大量軍事裝備和重工業產品，維持了國民收入（或者GNP）的快速增加，但民間消費一直遭到壓制
所以蘇聯官方的“經濟增長”速度一直很快，1989年GNP增長都有6%，但老百姓總感受不到，面臨的總是日用消費品短缺和質量低下

目前的問題甚至是，中國近20年對民間消費的壓制，甚於蘇聯，以下是蘇聯官方GNP數據
年份 蘇聯民間消費佔GNP比重
1985 48.11%
1986 47.78%
1987 47.61%
1988 47.49%
1989 47.78%
1990 50.20%
（注意，歷史原因讓當時數據都是GNP，而不是GDP，但這不影響什麼，大型經濟體的GDP、GNP二者基本相等）
近20年中國的民間消費，比歷史上倍受批評的蘇聯壓制的還厲害，蘇聯起碼是約50%
給你們一個參考，在目前已知的歷史中，民間消費佔GDP比重不到40%的局面，只有1943-1944年戰敗前夕的日本才有過
這就是為什麼中國GDP快速增長和你們實際體感有明顯差距，因為它瞄準的根本就不是改善老百姓日常生活

（三）、投資支出結構
所以，支撐中國GDP的，就是投資支出，或者按照支出法的標準名稱——“資本形成（GFC）”
資本形成（GFC）=固定資本形成（GFCF）+存貨變動
一般固定資本形成佔資本形成95%左右
因此基本可以認為，GDP中的投資，就是花錢購買固定資本
現代固定資本的定義包括：建築、設備、知識產權產品
也就是說，中國目前把總支出中的40%-50%，花費在了購買建築、設備、知識產權產品上

乍聽起來，一般人肯定會覺得對於一個上升中的經濟體，購買建築、設備、知識產權產品是“更有未來”的
但相信所有人都能意識到，購買建築並不帶來生產力，能夠帶來新生產力的，是購買設備和知識產權產品——建築永遠是死的東西
以下是中國官方數據全社會固定資產投資的結構：
年份 建築比重 設備工具比重
2004 60.73% 23.45%
2005 60.13% 24.13%
2006 60.71% 23.24%
2007 60.82% 22.99%
2008 60.73% 23.49%
2009 61.78% 22.64%
2010 61.82% 21.39%
2011 64.27% 20.92%
2012 65.02% 20.74%
2013 66.87% 20.41%
2014 68.32% 19.73%
2015 69.07% 19.77%
2016 69.77% 18.70%
2017 70.04% 18.04%
就是說，中國的固定資本購買中，60%-70%是購買建築，只有20%是購買設備，特別是2008-2009年4萬億之後，設備的比重繼續下滑

為什麼沒有2018或者2019年數據？因為政府近年很異常的沒有公佈
按照國家統計局官網的固定資產投資月度數據（不是全社會），2019年設備投資一直是負值（就是說，收縮），但這個數字因為不是全社會，所以沒有比較
注意，設備是有折舊和磨損的，這也是收入法GDP中“固定資本消耗”這一項的由來
所以，如果設備投資收縮，它意味著新投資會跟不上舊設備磨損，整個生產線在不斷削減，就業崗位不斷減少
這就是最近2年你們找工作時已經遇到的

下面再次對比西方國家近年的“投資”是什麼狀態
美國
年份 建築比重 設備工具比重 知識產權產品比重
2004 19.64% 29.92% 21.03%
2005 19.68% 29.81% 20.53%
2006 21.34% 30.29% 20.48%
2007 24.59% 31.40% 21.81%
2008 28.34% 31.88% 24.11%
2009 30.08% 31.78% 28.83%
2010 24.63% 32.92% 27.12%
2011 23.84% 34.54% 27.29%
2012 23.65% 34.74% 26.09%
2013 22.47% 33.91% 25.68%
2014 23.61% 33.56% 25.16%
2015 22.62% 32.63% 24.83%
2016 22.33% 32.23% 26.42%
2017 22.31% 31.97% 26.20%
2018 22.21% 31.89% 26.40%
2019 21.82% 31.38% 27.50%

日本
年份 建築比重 設備工具比重
2004 16.01% 66.82%
2005 15.52% 68.30%
2006 15.67% 69.27%
2007 14.13% 71.21%
2008 14.86% 70.18%
2009 13.09% 68.80%
2010 13.47% 69.59%
2011 13.53% 70.04%
2012 13.82% 70.26%
2013 14.28% 69.10%
2014 13.17% 70.57%
2015 13.43% 71.02%
2016 14.17% 70.21%
2017 13.57% 70.94%
2018 12.91% 71.49%
就是說，發達國家的投資中，60%-70%是購置設備和知識產權產品，建築購買只佔15-20%
中國的投資正好相反，70%是建築，20%是設備

這件事的真相其實就是
中國和蘇聯一樣，目前都在以政府支出為中心，大規模的購置特定商品來製造GDP（國民收入），只不過蘇聯是買武器，中國是買建築
這根本就不是在建設服務國民的生產力，只是為了堆GDP數據
在2017年以前，由於中國的設備投資的整體增速較快，這個比例矛盾還不太突出，但到了2019年之後設備負增長，就很成問題了

（四）、外貿——歷史真相到底是什麼
相信到這裡，許多人都還沒意識到問題嚴重性，因為中國目前號稱世界工廠，全球生產線都在這裡，設備少那麼點好像問題不大
所以問題就是，為什麼中國的設備投資佔投資比例很低，建築比例卻很高？

這裡必須先科普一段你們幾乎所有人都不太了解，或者不願意談論的歷史：
其實了解了支出法GDP的結構，你們都該已經意識到進口才是國民經濟的關鍵——它才是“得到”
20世紀貿易的歷史也就是如此

在1910年代，以Taussig為中心，西方學者就注意到通過貿易得到商品才是最重要的，所以Taussig等早期學者都鼓吹自由貿易，主張通過貿易得到國外的商品和服務，增加國民真實所得
但1929-33危機，給美國造成了嚴重衝擊，當時因為失業嚴重，面對歐洲商品的衝擊，美國政界出現了要優先保證國內就業崗位的呼聲
特別是1941年出現Stopler-Samuelson模型，支持了“貿易保護在某些條件下有利於國民所得，特別是勞動者所得”的觀點
結果，在1930-70年代，美國開始轉向貿易保護（19世紀到20世紀初的全球貿易活躍至此結束），這一時期外貿是美國歷史上的最低點

然後要轉到發展中國家
眾所周知，現代化就是工業化，二戰後發展中國家要想搞現代化，就需要建設現代化生產線
但發展中國家自身並不具備研發和投資的完整能力，導致生產線的現代化設備必須依賴進口
二戰後（1950-70年代）能夠進口的來源，就是美國和蘇聯，其中蘇聯比較落後，再加上意識形態矛盾，實際只能選美國
可問題恰恰是，當時美國不願搞貿易

這就造成了一個現象，即當時發展中國家迫切需要從美國進口現代化設備——這需要美元去支付進口
但美國偏偏不願意進口發展中國家的商品，這導致發展中國家得不到美國給的美元支付
缺少了美元，就沒辦法進口必要現代化設備，發展中國家只好用黃金支付，黃金很快見底
於是在1950-70年代，以當時拉美為中心的發展中國家面臨到一個困境，想現代化需要進口設備，進口設備需要美元，但偏偏得不到美元，黃金儲備不斷流失
隨著經濟規模擴大，缺口也越來越大
這就是著名的美元長期短缺——這件事，你們一定要去看1950年代的聯合國報告，比如《The Economic Development of Latin America and its Principal Problems》等等，寫的清清楚楚
當時拉美國家意識到這樣下去不行，就提出了一個概念——進口替代
就是說減少進口現代化設備，用自己生產來替代進口
但進口替代說起來容易做起來難，到最後拉美自己也沒搞定

而在這個歷史問題，當然就牽扯刀東亞
東亞當時和拉美一樣，也依靠從美國進口現代化設備，而且也在1950-70年代面臨到美元短缺
一定注意，1970年代以前，除了香港通過成為國際貿易港在1966年後變成順差之外，其余東亞經濟體在20世紀上半葉到1970年代以前都是貿易逆差，即進口大於出口；即使是日本，1970年代以前也是逆差或者圍繞平衡波動
造成當時那個局面的原因就是，東亞現代化需要進口西方先進設備，但西方（特別是美國）偏偏不想買東亞的產品
所以東亞的輸入現代化模式在1970年代也面臨極限

可偏偏1973年爆發了石油危機，OPEC集體提價，把美國打了一個措手不及
美國為了避免其他原材料生產國也勾結起來，這才開始鼓吹開放貿易，鼓吹髮展中國家應該多出口——因為發展中國家出口，美國才能“得到”，特別是石油等原材料
為了吸引發展中國家多出口，美國1970年代中期才決定開放自身市場，大量進口發展中國家的產品，這樣發展中國家也就得到了大量美元
於是，當時發展中國家的美元短缺問題就被消除了，就能夠更大規模的進口先進設備，擴大生產線，輸入現代化模式就可以維持

注意，當時拉美已經選擇走向進口替代，再加上受左翼思潮影響，與美國衝突很多
而東亞恰恰對美國政治軟弱——東亞國家那時是對抗共產主義前沿，軍事都依賴美國，甚至中國都和蘇聯鬧僵，和美國開始合力對抗蘇聯
所以美國1970年代推動全球化戰略的伯格斯騰（基辛格的前助理），從一開始，就把拉美排斥在外，而把東亞納入要團結、給予開放的對象，這個直接寫在他當時的外交戰略文章中

這也就是為什麼歷史上拉美陷入中等收入陷阱，而東亞經濟體卻通過輸入現代化、進口先進設備保持騰飛
一切都源於1970年代後期美國開始鼓吹全球貿易，向東亞開放市場
並不是東亞自身的輸入現代化改變了，而是環境改變了——由於美國開放市場，東亞經濟體才在1980年代迅速都變成貿易順差
後來1993年，美國為了經濟結構調整，進一步擴大開放，中國的貿易也逐漸變成順差，並不斷擴大

就是說，整個系統運轉的機制，並不是東亞思維所謂的出口多證明我的產品有競爭力我牛逼
而是東亞現代化需要進口西方先進設備——進口先進設備需要美元——美國歷史上為了自身需要給東亞開放市場——東亞得到充足美元
它必須建立在美國願意開放市場，讓東亞能得到更多美元的基礎上
只要這個環節一斷，1950-70年代發展中國家普遍面臨的美元短缺就可能重現——發展中國家現代化需要進口先進產品和設備，但自身的產品發達國家不給開放市場或者進口很少，導致發展中國家沒有足夠美元進口先進設備
你們可以自己想一下，你們現在所享受的各種現代化產品及其便利，有幾個是東亞自己發明和推廣的？

理解整件事的歷史成因之後，你們才能理解為什麼中國投資中設備比例那麼低
因為投資隱含了國產設備和進口設備，進口設備佔固定資本形成的比例就很重要，它反映了中國想投資先進設備時，實際能夠通過進口得到多少
根據SITC標準，中國的機械和運輸設備進口（注意裡面含小轎車，這個一般不算投資品，但比重很小，2018年只佔中國機械和運輸設備進口的2%，所以忽略了）佔GFCF的比重是
年份 機械和運輸設備佔設備投資比重
2009 78.51%
2010 93.56%
2011 88.64%
2012 81.23%
2013 79.55%
2014 77.75%
2015 71.30%
2016 73.11%
2017 78.86%
相信到這裡，你們應該明白怎麼回事了
中國的設備投資中，近年大約80%（實際考慮下磨損和計價等因素，可以低點，但不會低於60%），是靠進口設備支撐
中國之所以投資中設備比例那麼低，是因為受到了中國進口設備數量的製約
是因為中國獲得先進設備受阻，所以投資才只好用大規模基建、購買建築來堆GDP

相信許多人可能會覺得吃驚，因為中國號稱世界工廠，也是機械和運輸設備出口大國，近年還是順差（即機械和運輸設備出口>機械和運輸設備進口）
這件事其實答案非常簡單
中國設備出口的對象許多都是比中國更落後的發展中國家，對它們而言，中國的那些低端機械產品仍是先進的
但中國自身發展需要的是西方那種先進設備，而不是自己生產的這些低端設備，如果沒有出口，國內市場根本不會購買這麼多，完全消化不了

三、密切警惕未來經濟走向
因此一定要理解中國的高GDP增長是怎麼回事，它的實際傳導鍊是什麼；必須區分GDP增長與現代化能力這兩個概念，它們的產生機制是不同的
支撐中國高速GDP增長真相就是政府拿走更大比例的國民收入，讓老百姓少消費，替老百姓花錢買老百姓未必需要的建築，省的老百姓捏錢不花——當然，如果中國購買的大量建築未來免費分給老百姓的話，這個矛盾也許能緩解
但現代化生產力的設備投資部分，完全受到國外進口的製約，這個至今沒有解決

也許你們可能會偶爾看到新聞說XXX國產化
但先不說那些東西在技術上還有多少問題，關鍵是，就那麼1-2台國產設備對整個國民經濟而言是杯水車薪
世界工廠的成就靠的可不是國產設備

因此，未來你們一定要警惕疫情之後的國際貿易走向
如果出口遭遇下滑，再次出現較長期逆差的話，中國很可能重現1950-70年代的發展中國家的普遍美元短缺問題，目前外匯儲備可能支持不了太多年，一旦美元不足、進口能力下降，進口設備受阻，現代化就會減速甚至停滯
而且注意，蘇聯經驗其實已經提示過在出現那種局面時會怎麼樣
1986年由於油價暴跌，蘇聯石油出口遭到重創，外匯減少，進口能力下降
當時蘇聯就是為了保證現代化，在那個局面下於1980年代後期選擇優先進口工業設備和工業製品，並減少食品的日常消費品進口
所以才有後期的食品等日常消費品普遍供應短缺，再後來你們都知道了

中國目前的糧食自給率比蘇聯高很多，食品短缺眼前還不至於，優先削減的應該是改善生活用的進口消費品
但也別掉以輕心，因為過去5年中國的糧食和肉類產量已經進入歷史瓶頸，沒有增加，特別是肉類2019年下降明顯
年份 糧食產量 肉類產量
2015 66060.3 8749.5
2016 66043.5 8628.3
2017 66160.7 8654.4
2018 65789.2 8624.6
2019 66384 7649
因為中國人口還在增加，糧食和肉類產量不增加，就意味著人均口糧將減少——蘇聯1980年代就這樣
要想改善人民生活，肯定會和蘇聯一樣，越來越依賴食品進口來填補缺口（蘇聯1985年時25%的食物靠進口）
一旦出口受阻導致進口能力削減，陷入蘇聯1986年局面，難免中國會做出相同抉擇，即保現代化設備進口而犧牲食物

最後，中國大規模購買建築支撐GDP的問題，也要密切警惕
支撐購買建築的錢，是來自老百姓的存款，即銀行把老百姓的存款貸款給政府和開發商買建築（儲蓄轉換為投資）
這也是為什麼房地產市場不能波動太大
因為一旦產生無法修復的衝擊，債務矛盾就會爆發，老百姓存款無法取出就會造成社會恐慌，甚至出現擠兌銀行
就算央行可以通過加印貨幣的形式暫時衝稀，暫時緩解
但當國民持有大量貨幣，而且投資前景不明的情況下，他們肯定就會拿著這些錢去買斷和炒作日用消費品——蘇聯後期就這樣

隨著中國GDP增加，民間消費不振、設備投資受阻，一旦外貿再受阻，政府未來要想堆GDP就需要越來多的建築支出
整個事態現在正在滾雪球

總之，未來你們自己多小心，鄙人能說的到此為止了
以後我們不談經濟，只談風月

From.

留名 一陣慢慢睇

睇完
其實都唔係咩新野
明眼人一早就知道中共個玩法
只係宜家貿易戰令情況更加嚴峻

個作者係咁畀d大陸仔串

以上維繫住中國人嘅基本理念 ⋯ 中共行番奴隸主義 其實無話唔得 ⋯ 完全沒收資產 只提供衣食比一班低下市民 有事用武力解決 血汗工廠 ！ 外國人見到生產平 咪照賴共

GDP 只係西方遊戲 ，所以中共一直聲稱有民主自由，因為佢本身認為中國可以行奴隸主義 而家比你有幾個錢已經係恩賜。 所以唔好睇GDP 咁重 GDP 對極權社會係無意思

如果真係奴隸社會，咁班支那人就唔會衝出黎柒，乜嘢都係支那圍內爆，西方理得你

最恐怖班井底蛙 其實已經覺得中國好自由 佢地覺得日日唔洗死 同戶口有D錢已經ok ... 多謝黨。唔向外宣傳，對唔住國家， 所以先有小粉紅咋。

一個願打一個願捱 剩番係中共兒女世襲權力 加上武力擴展 維穩無難道。 所以D閲兵儀式其實潛台詞係”你班蟻民唔聽話就炸鳩你” 多過”國家保護你” 有一堆頼共市民感動流淚， 有時真係笑而不語

lm學嘢

好撚長

幾好
不過班山蕃唔會聽

推

的確唔係咩新野，但寫得幾好，算係一個整合。

竟然有人上Stage1st

已經俾s1人發現轉載

楼主这篇文章在连登被疯狂点赞，GD废青狂喜乱舞，我看S1药丸。

中國今年GDP 10%

p